% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Kesimpulan dan Saran}

\section{Kesimpulan}

Berdasarkan implementasi dan hasil eksperimen dari \textit{notebook} pengujian, dapat disimpulkan beberapa temuan utama sebagai berikut.

Komponen \textit{forward propagation} CNN, SimpleRNN, dan LSTM berhasil diimplementasikan secara modular menggunakan NumPy, membuktikan bahwa algoritma pembelajaran mesin dapat direkonstruksi dari prinsip-prinsip fundamental. Implementasi manual (\textit{from scratch}) menunjukkan keunggulan dalam efisiensi komputasi dengan waktu inferensi hanya sekitar 1,39 detik untuk CNN dibandingkan 9,01 detik untuk Keras, yaitu peningkatan performa kurang lebih 6,5 kali lipat. Namun demikian, presisi evaluasi akhir dari implementasi \textit{scratch} lebih rendah dibandingkan Keras, yang disebabkan oleh limitasi dan perbedaan mendetail pada struktur graf komputasi serta strategi optimasi tingkat rendah yang sudah dimatangkan dalam pustaka profesional.

Pengujian klasifikasi citra mengonfirmasi pentingnya mekanisme \textit{parameter sharing} dalam CNN. Penggunaan \texttt{Conv2D} yang menerapkan parameter sharing hanya memerlukan 142.406 parameter dengan F1-score 0.8039, sementara \texttt{LocallyConnected2D} yang menggunakan parameter unik untuk setiap posisi spasial memerlukan 29.662.278 parameter (peningkatan $\approx 208$ kali) namun hanya mencapai F1-score 0.6507, menunjukkan bahwa efisiensi parameter jauh lebih penting daripada kapasitas model mentah. Lebih lanjut, model dengan 3 layer konvolusi menunjukkan keunggulan dengan Macro F1 sebesar 0.7852 dibandingkan dengan 2 layer yang hanya mencapai 0.7557, mengindikasikan bahwa kedalaman model memungkinkan representasi hierarki fitur yang lebih kaya. Dalam dimensi lain, variasi kernel berukuran 3$\times$3 dan penggunaan \textit{Max Pooling} secara konsisten menyajikan kualitas fitur yang lebih superior (0.7786 dan 0.7711 masing-masing) untuk dataset Intel Image Classification yang digunakan.

Pada sistem \textit{image captioning}, LSTM menunjukkan keunggulan yang signifikan dan tidak tertandingi dibandingkan SimpleRNN, terutama ketika jaringan diperdalam. Model SimpleRNN cenderung mengalami penurunan akurasi yang drastis dengan BLEU-4 mendekati nilai 0.001 pada arsitektur 3 layer, fenomena yang disebabkan oleh masalah \textit{vanishing gradient} yang melemahkan aliran informasi jangka panjang. Di sisi lain, LSTM mampu mempertahankan kualitas caption dengan konsisten di angka BLEU-4 0.019 pada konfigurasi yang sama, berkat adanya mekanisme \textit{cell state} yang dirancang khusus untuk menangkap dan menyimpan informasi jangka panjang tanpa kehilangan sinyal gradien.

Proses dekoding bahasa dari fitur visual ditemukan optimal pada batasan prediksi 10 kata, menghasilkan BLEU-4 sebesar 0.0194. Ketika panjang maksimum caption ditingkatkan menjadi 20 atau 30 kata, skor BLEU-4 justru menurun sistematis menjadi 0.0153, sebuah fenomena yang disebabkan oleh kecenderungan dekoding \textit{greedy} untuk mengulangi frasa generik dan mengisi ruang prediksi dengan token yang kurang informatif. Hal ini menunjukkan bahwa pada domain image captioning, presisi dan keringkasan narasi lebih dihargai daripada kelengkapan deskripsi yang verbose.

Dari sisi bonus, komponen visualisasi Grad-CAM berhasil diintegrasikan untuk memberikan \textit{visual explainability} yang memungkinkan pemahaman mendalam atas fitur-fitur kritis yang mempengaruhi prediksi konvolusi. Evaluasi terhadap struktur dan implementasi algoritma \textit{from scratch} juga mengungkapkan bahwa metode \textit{Init-Inject} secara logika lebih kapabel dalam mempertahankan rentang atensi memori pada caption panjang dibandingkan dengan \textit{Pre-Inject}, karena informasi visual langsung terintegrasi dalam state tersembunyi sejak awal sekuens. Lebih jauh lagi, metode \textit{Beam Search Decoder} terbukti sangat fundamental dalam mitigasi sifat \textit{looping} dan pengulangan token berlebih yang sering melanda metode dekoding konvensional seperti \textit{Greedy}, menawarkan eksplorasi ruang penelusuran yang lebih sistematis untuk menemukan sekuens kata yang optimal secara global.

\section{Saran}

Saran pengembangan untuk pekerjaan selanjutnya mencakup beberapa dimensi peningkatan yang dapat memperluas cakupan dan dampak dari penelitian ini.

Eksplorasi lebih mendalam terhadap metode dekoding alternatif sangat direkomendasikan, khususnya menghidupkan dan menyetel fungsionalitas \textit{Beam Search Decoder} dengan berbagai konfigurasi lebar berkas (\textit{beam width}). Investigasi ini bertujuan untuk mengukur sejauh mana peningkatan variasi narasi dan kualitas caption dapat dicapai jika metode ini dipadankan dengan standar industri. Hasil dari eksperimen ini akan memberikan wawasan berharga mengenai trade-off antara kualitas caption dan efisiensi komputasi.

Optimalisasi memori komputasi merupakan tantangan teknis yang signifikan untuk meningkatkan viabilitas praktis implementasi \textit{from scratch}. Merancang strategi paralelisasi perhitungan matriks yang lebih efektif, khususnya untuk model dengan \textit{non-shared parameter}, akan memungkinkan implementasi \textit{scratch} untuk menyamai bahkan melampaui waktu \textit{inferencing} model Keras dalam skenario komputasi beban tinggi. Pendekatan ini dapat melibatkan vectorisasi yang lebih agresif, caching strategis, atau bahkan kompilasi kode dengan Numba atau Cython untuk layer-layer kritis.

Pengujian komprehensif terhadap kombinasi arsitektur multimodal, terutama mengeksekusi kapabilitas \textit{Init-Inject Captioner} dengan berbagai konfigurasi merge mode dan dimensi representasi, akan memberikan wawasan empiris yang lebih luas. Investigasi ini dimaksudkan untuk memahami secara detail bagaimana penempatan titik injeksi fitur visual berinteraksi dengan mekanisme memori LSTM, dan apakah adaptasi dinamis titik injeksi dapat meningkatkan performa captioning pada dataset yang lebih beragam dan kompleks.